\section{Escolha de Tecnologias}
\label{sec:tec}

O Cupper, aplicação proposta por este trabalho, tem a intenção de entrar
na família de ferramentas relacionadas ao Chef. Portanto é interessante que
as tecnologias, linguagens e padrões sejam adotados e que estejam alinhados
com as políticas e interesses do Chef.

O motivo da decisão do Cupper ser direcionado para o Chef vem da experiência do
grupo com a utilização da ferramenta.

O Chef está relacionado ao desenvolvimento do Cupper, mas ele não é uma
dependência do mesmo, e sim a ferramenta que usa a saída do Cupper.

\subsection{Ferramentas e Serviços de Suporte ao Desenvolvimento}
\label{sec:supdev}

Para o desenvolvimento do trabalho, foram escolhidas as ferramentas e serviços de suporte que serão
utilizadas para gerência e controle das atividades do projeto, automação, coleta de dados e teste
de desenvolvimento do Cupper. A escolha foi feita considerando a experiência do
grupo em relação a utilização da ferramenta no decorrer do curso e a identificação dos
padrões utilizados pelas outras ferramentas providas pelo Chef.

\subsubsection{Git}
\label{sec:supdev:git}

Git é uma ferramenta de controle de versão gratuita e de código aberto criada
em 2005 por Linus Torvalds~\cite{chacon:2014}. O Git foi utilizado para o controle das versões
dos códigos para a produção deste documento e para a produção da ferramenta proposta Cupper.

\subsubsection{Github}
\label{sec:supdev:github}

O Github é um serviço que provê a utilização dos comando Git em um \textit{browser}, além de
disponibilizar um repositório remoto para colaboração de projetos e registro e rastreamento de
\textit{issues}~\cite{github:2016}.  O Github foi utilizado para armazenamento remoto do repositório
deste documento e da ferramenta proposta Cupper, e para o registro e controle de \textit{issues} que são
considerados os itens do \textit{Backlog}, descrito na Seção~\ref{sec:praticas_tecnicas}.

\subsubsection{Travis}
\label{sec:supdev:travis}

O Travis é um serviço de integração contínua integrada com o serviço Github que automatiza
a \textit{build} do código e verifica os testes~\cite{travis:2016}. O Travis foi utilizado para
realizar a \textit{build} automática da ferramenta Cupper, determinando se a funcionalidade ou \textit{bugfix}
será integrada ao código.

\subsubsection{RubyGems}
\label{sec:supdev:rubygems}

O RubyGems é um \textit{framework} de empacotamento e instalação de bibliotecas e aplicações
construídas com Ruby. As vantagens de se utilizar RubyGem~\cite{thomas:2001}: padronizar
formatos de pacotes, centralizar o repositório para distribuição dos pacotes Gem, facilitar
a instalação, gerenciamento e manipulação dos pacotes Gem.

A ferramenta Cupper, por ser construída em Ruby, seguirá os padrões adotados
pelo RubyGems.

\subsubsection{RSpec}
\label{sec:supdev:rspec}

O RSpec é um \textit{framework} de \textit{Behaviour-Driven Development} (BDD)
criado por Steven Baker em 2005~\cite{chelimsky:2010}. Com o RSpec
são criados testes que descrevem um comportamento esperado do sistema
em contexto controlados. O RSpec facilita a escrita de testes simplificando
a sintaxe para descrever os cenários e comportamentos.

\subsection{Ferramentas Dependentes}
\label{sec:deps}

Foram identificadas as ferramentas dependentes para a construção do Cupper.
São ferramentas que estão dentro da família de ferramentas do Chef e são
de código aberto, disponíveis no repositório oficial do Chef.

\subsubsection{Ohai}
\label{sec:deps:ohai}

O Ohai é uma ferramenta para detecção de atributos de um \textit{node}. Os atributos são
informações que podem ser: detalhe de plataforma, dados de CPU, dados de redes, etc.
O Ohai é uma dependência do \textit{chef-client} e é extensível através de \textit{plugins}
para incluir mais tipos de dados a serem coletados~\cite{ohaidoc:2016}.

Para o desenvolvimento do Cupper, a ferramenta Ohai foi utilizada para realizar a
interface de coleta de dados. Como será apresentado na Seção~\ref{sec:cam-amb}, o
Ohai, sem extensões, pode coletar uma certa quantidade de atributos do ambiente, sendo
necessário a criação de \textit{plugins} de acordo com a necessidade de implementação do Cupper.

\subsubsection{Thor}
\label{sec:deps:thor}

Diversas gems são dependências para o desenvolvimento do Cupper, mas o Thor
é o que possibilita que o Cupper seja uma ferramenta CLI\@. Ele facilita o
\textit{parse} de entradas e a criação de comandos auto documentáveis.

\subsubsection{Chake}
\label{sec:deps:chake}

O Chake é uma ferramenta que abstrai os conceitos do Chef Server para que
seja possível utilizar os cookbooks em ambiente de desenvolvimento. O Chake utiliza o
Chef Solo para executar as receitas dentro de um ambiente em que o usuário
tenha acesso.
