
\chapter{Resultados e Discussão} % (fold)
\label{cha:analise_de_resultados}

Neste capitulo serão analisados os resultados obtidos no capitulo anterior, que servirão de motivo para a tomada de decisão de como a contribuição será realizada. Resultados como desempenho, consumo de memória e custos de implementação serão apontadas com o objetivo de comparação entre os algoritmos.

\section{Contribuições} % (fold)
\label{sec:contribui_es}

Para a realização deste trabalho foram feitos contatos com os desenvolvedores oficiais do {\code APT} por duas vias distintas. Na primeira contribuição, o \textit{pull request} foi comprometido devido ao \textit{Travis CI} apontar a quebra de três testes que já estavam no repositório. A primeira forma de comunicação então foi via email com o responsável por essa contribuição, explicando que havia uma submissão, porém ela provavelmente seria ignorada devido ao teste falho. A resposta do email explicava que alguns testes de integração do {\code APT} realizam concorrência e podem vir a falhar, assim como um teste especifico que tentava baixar o mesmo pacote duas vezes para comparar seu tamanho, porém o \textit{Travis CI} eventualmente limitava a banda da seção, o que resultava na falha do teste por perca de conexão. Pouco depois já haviam os primeiros comentários sobre o primeiro \textit{pull request} pelo GitHub. Porém ao final dos comentários, sugestões e correções do deste \textit{pull request}, houve um pedido de confirmação ao dono do repositório se o comentário no código original apontando um pedido de correção ainda tinha necessidade e se a submissão daquela contribuição poderia ser aprovada. Infelizmente, ate a data de entrega deste trabalho não havia recebido resposta para essa pergunta do dono do repositório.

Como consequência, há um \textit{pull request} aberto com três \textit{commits} esperando uma revisão contendo as três contribuições programadas para este trabalho. Ate a entrega deste trabalho, não havia qualquer comentário nas contribuições.

% section contribui_es (end)

\input{editaveis/conteudo/resumo_exatos}
\input{editaveis/conteudo/resumo_inexatos}

% \section{Resultados Gerais} % (fold)
% \label{sec:resultados_gerais}

% subsection tempo (end)
% section resultados_gerais (end)
\input{editaveis/conteudo/conclusao}
