\section{Funcionalidade de Extrair Pacotes}
\label{sec:pacotes}

\subsection{Atributos}
Para ter a funcionalidade mínima esperada desse recurso, definimos que iríamos
precisar extrair os seguintes atributos:

\begin{itemize}
  \item \textit{version}: especifica a versão do pacote;
  \item \textit{action}: define a ação que deve ser tomada
    (instalar, remover, reconfigurar, etc);
\end{itemize}

\subsection{\textit{Plugin} de Extração}

O Ohai provê um \textit{plugin} nativo que coleta todos os pacotes instalados. O suporte
das plataformas são: Debian, Redhat, Fedora e OpenSUSE\@. Os dados coletados pelo
\textit{plugin} de cada pacote são: nome do pacote e versão.

Para a plataforma Debian, o \textit{plugin} utiliza a ferramenta \texttt{dpkg-query} disponível
por padrão nas distro Debian \textit{based}. O \texttt{dpkg-query} retorna uma lista de todos os pacotes
instalados no ambiente que é interpretada pelo \textit{plugin} e transformada em um JSON
construído com a estrutura \texttt{``package\_name'' => \{ ``version'' => ``version\_number'' \}}
como mostrada no Código~\ref{code:json_pkg}.

\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
  \lstset{style=shell}
  \lstinputlisting[frame=single,
    label=code:json_pkg,
    caption="Saída JSON do \textit{plugin} Ohai \textit{packages}"]{editaveis/code/json_pkg.json}
\end{minipage}\hfill

Para as plataformas Redhat, Fedora e OpenSUSE, o \textit{plugin} utiliza a ferramenta \texttt{rpm}
disponível por padrão nas distros Redhat \textit{based}. O Cupper ainda não oferece suporte
para distros Redhat \textit{based}, portanto não foram feitos testes para esse tipo de ambiente.

Não há suporte para a plataforma Archlinux, portanto um \textit{plugin} foi desenvolvido
para extrair as mesmas informações. A extração utiliza a ferramenta \texttt{pacman} disponível
nas distros Archlinux. O \texttt{pacman} retorna uma lista de pacotes instalados no ambiente
que é interpretada pelo \textit{plugin} e transformada em um JSON construído com a estrutura
\texttt{"package\_name" => \{ "version" => "version\_number" \}} como mostrada no
Código~\ref{code:json_pkg_pacman}.

\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
  \lstset{style=shell}
  \lstinputlisting[frame=single,
    label=code:json_pkg_pacman,
    caption="Saída JSON do \textit{plugin} Ohai \textit(pacman)"]{editaveis/code/json_pkg_pacman.json}
\end{minipage}\hfill

\subsection{Bloco de Receita Gerado}

O JSON gerado pela extração é utilizado para construir a receita responsável pela instalação dos
pacotes. É utilizado o recurso Chef \textit{package} para instalação de cada pacote com os dois atributos
\textit{version} e \textit{action} (Código~\ref{code:pkg_recipe}). \textit{Action} é colocado \textit{\textit{:install}}
como padrão para todos os pacotes.

\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
  \lstset{style=shell}
  \lstinputlisting[
    language=Ruby,
    frame=single,
    label=code:pkg_recipe,
    caption="Exemplo de receita gerada pela extração de pacotes."]{editaveis/code/pkg_recipe.rb}
\end{minipage}\hfill

Considera-se que o pacote irá cuidar da suas próprias dependências quanto à instalação.
Sendo assim, os pacotes que são dependências de outros não são inclusos na receita. Exemplo, se o pacote
\textbf{A} contém as dependências \textbf{B} e \textbf{C} elas não serão inclusas na receita, pois o pacote \textbf{A} irá realizar a instalação.

\subsection{Problemas Encontrados}

O método de extração dos pacotes instalados não realiza nenhuma checagem para
saber se o pacote continua disponível no repositório de pacotes remotos ou
se ao menos tem um repositório remoto associado. Isso causou falha na realização
dos testes. Tanto os pacotes instalados manualmente, por meio de download do
\textit{source}, quanto os pacotes que não estão mais disponíveis no repositório remoto ou
mesmo repositórios inseridos manualmente, não eram identificados durante a
configuração do novo ambiente.

Esse comportamento não é esperado, portanto algumas medidas foram tomadas para
que o problema fosse parcialmente corrigido. Para o caso de repositórios que
tenha outro \textit{source} além do padrão Debian, a receita de package gerada adiciona
o atributo \textit{cookbook\_file} contendo o arquivo \texttt{source.list} e outros disponíveis
no diretório \texttt{/etc/apt/source.list.d/} extraído do ambiente. Isso permite
que todos os repositórios não oficiais do ambiente alvo sejam aplicados ao novo ambiente.

Uma possível forma de contornar problema de pacotes sem repositório é
a criação de um atributo para que o usuário defina no Cupperfile se
será extraído pacotes que tem fonte em repositórios fora do \textit{source list} padrão ou
nenhum repositório vinculado.

Outro problema encontrado está relacionado a versão dos pacotes.
A receita especifica para todos os pacotes a versão que foi extraída do ambiente.
Ao realizar a configuração do novo ambiente, é possível que o pacote já esteja instalado,
mas a sua versão esteja à frente da definida na receita. Quando isso ocorre, dois comportamentos
podem ocorrer: não há erro e é feito o \textit{downgrade} do pacote ou ocorre erro no \textit{downgrade} das
dependências do pacote. Isso ocorre porque o gerenciador de pacotes não realiza o \textit{downgrade}
das dependências, e as versões antigas dos pacotes podem exigir as versões antigas das suas
dependências.

Foi criado o Cupperfile, que é um arquivo de configuração de extração que define atributos
que são usados para restringir ou permitir mais atributos ou recursos na receita gerada.
Então para a resolução do problema acima, é colocar um atributo de configuração de extração no
Cupperfile que possibilita o usuário definir se a receita gerada force a instalação de uma
versão antiga. A forma de realizar esse \textit{downgrade} é eliminando o pacote e suas dependências
e instalando a versão mais antiga.

Ainda com relação a versão do pacote, outro caso de erro foi encontrado.
Por conta do sistema estar desatualizado, ou seja, não houve atualização dos pacotes
instalados, a versão instalada pode não estar mais disponível no repositório principal.
Neste caso o gerenciado de pacotes não encontrará a fonte e acusará erro.

Uma solução parcial usada para o problema de versão foi a criação de atributo no
Cupperfile que define se será extraído as informações de versão ou não do pacote.
Com esse atributo definido como falso, a receita gerada não especifica a versão
do pacote, instalando a última versão disponível no repositório.
